はい、ではPBL_08の自動運転、画像処理の発表させていただきます。

まず今回の課題の背景を少しおさらいします。
背景として、ここ数年一気に自動運転車の研究開発競争が激しくなってきて
いるが、山崎モーターの現状として自動運転の分野では遅れをとっている。
その現状を打破するために、新たなチャレンジとして、自動運転の研究開発を
一気に進めた。
そのためにまずは自動運転シミュレータを導入して、研究開発に使える状態にしてほしい
という目的がありました。


で、その目的のもと、今回の課題は次のスライドのように設定されていました。
まずひとつめ。
自動運転シミュレータを使用して、トレーニングデータを収集し、
そのデータから自動運転モデルを作成すること。

２つ目として
作成した自動運転モデルを用いて、実際にシミュレータ上で自動運転を行い、
そのモデルがコースを一周できるかどうかを検証する。

そして、その課題には3つの制約条件がありました。
まずは時間。4週間という期限内に課題をクリアすること。
つぎにコスト。クラウド上のGPUを使用するということで使用料金が発生するので、
その使用時間を50時間以内に収めること。
最後にパフォーマンス。課題は一つだけでなく、いくつか設定されており、なるべく多くの課題をクリアすること

で、この課題概要と制約条件のもと、PBLを進めてまいりました。

で、次のスライドお願いします。

まずは、自動運転モデルを作成するために、データを集める必要があります。
で、どんなデータを集めたかを説明します。
・走行環境としてはLakeのフィールドで走行させました。
・走行させて収集した画像の枚数は7089枚です。
　　それらの画像は「左」「中央」「右」のカメラで撮影された画像の枚数です。
・走行時間は3分としました。3分にした理由は画像の枚数が多すぎても学習に時間がかかり、
　GPU使用時間も多くなるので、自分の中でのある程度の時間で収めました。

はい。いまの説明がトレーニングデータの概要だったんですけど、
次に、ではそのデータをどのように処理をさせて、モデルを作成したかの説明をいたします。
まずは、今回しようしたモデルはnvidia_modelを利用しました。
学習の際に工夫した点を説明いたします。
まずはじめに、データの強化を行いました。
　データの強化の１つ目として
　①左右反転の画像データと走行データ、具体的にはマイナス値のステアリング、を作成し、
　　右折と、左折のデータのバランシングを行いました。
　次に、データの強化の２つ目として
　②3視点のカメラを用いいました。デフォルトの学習用ソースコードでは、正面画像のみを用いて
　　　学習するソースコードになっていました。なのでコードを修正して、　
　　「左」「中央」「右」のカメラが画像を用いた学習をさせ、広い視野角画像を用いた自動運転を
　　できるような学習を考慮點せました。
　３つめとして、
　③画像のトリミングを行いました。画像データにはたくさんの情報が乗っていました。
　　空や木が写っており、下部に車のボンネットが写っていたりなど、
　　景色や車体の部分はステアリング角度を予測するのには役に立たないと思われます。
　　運転に必要なのは主に道路の部分なので、画像をトリミングする、つまりデータの選択と集中を意識しました。
 最後に4つめです。　
　④今回は、GPU使用時間に制限があるということで、実ビジネスだとモデルの学習コストは下げていきたいです。
　　その手法として、ジェネレータを用いることで学習効率が高まるということをしったので、学習プログラムに
　　実装し、効率化を図りました。

で、いま、一通り、どんなデータを使ったか、とどう工夫してモデルを学習させたかを説明しました。

で、そのように工夫されたモデルを用いて、実際にシミュレータ上で自動運転させた結果はどうなったのか？
についてなんですけど、結果としては惨敗でした。
はい。すべてのコース、すべての課題にはクリアすることができませんでした。
一応GPU使用時間の結果を報告しますと、5時間使用したという結果になりました。


結果はだめでしたが、まだ最終発表まで時間の猶予とモデルの改善の余地があるということで、
今後なにやっていくのかについて説明させていただきます。

まず、データについて今後どうするかについてです。
今回の収集データはLakeの1環境のみで収集をおこないました。なので、1環境のみではなく、
複数の走行環境のデータを収集させ、環境依存性が減少するような汎用的なモデルを作成するためのデータ集め
を行おうと思います。
２つ目は、モデルがコースアウトしたあとでも、復帰できるようなデータ収集などもできたらいいなと思います。
　　　（まぁ、失敗したあと復帰させるためにはどのようなデータが必要化を意識して取り組もうと思います。）

次にモデル作成プログラムをどんな感じに改善するの？についてですが　
今回はnvidiaモデルを使用しましたが、他のモデルとのメリット・デメリットや性能の比較をなどを行わずに、
単純にnvidiaモデルをしようしてしまいました。なので、しっかり、モデルの比較検討を行い、
よりよりモデルを精査していこうと思います。
　　

つたない資料ですいません。以上で発表を終了させていただきます。
